\documentclass{scrartcl}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage[utf8]{inputenc} %Umlaute
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc} %Worttrennung
\usepackage{lmodern}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{relsize}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{rotating}
\usepackage{multicol}
\usepackage{enumitem} 
\usepackage{longtable}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{float}
\usepackage{amsfonts} % Für das komplexe C
\usepackage{natbib}
\usepackage{color}
\usepackage{fancyhdr} % Für Kopfzeile
\usepackage{float}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{setspace} 
\usepackage[version-1-compatibility]{siunitx}
\usepackage[normalem]{ulem} % \sout{}, \uwave{}, \xout{} 
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=0.5cm,bottom=0.5cm,includeheadfoot]{geometry}
\usepackage{verbatim}

% Datum
\newcommand{\datum}[1]{\marginpar{#1}}

% Formelnummern mit Kapiteln
\numberwithin{equation}{section}

% Keine Absätze
\setlength{\parindent}{0em}
       
% Abstände
\newcommand{\abs}{\vspace{0.5cm}}

% Neue Farbdefinitionen
\definecolor{text}{rgb}{0, 0.6, 0.8}

\definecolor{1}{rgb}{1, 0.5, 0} %Orange
\definecolor{2}{rgb}{0.3, 0.3, 1} %DBlau
\definecolor{3}{rgb}{0.8, 0.3, 0} %DRot
\definecolor{4}{rgb}{0.6, 0.8, 0.6} %Grün
\definecolor{5}{rgb}{0.7, 0, 1} %Lila
\definecolor{6}{rgb}{0.6, 0.3, 0.3} %Braun


\begin{document}


% Blattgestaltung
\pagestyle{fancy}
\rhead{\textbf{Versuch 65}  \\ Protokoll vom 09.11.2015}
\lhead{\textbf{Dennis van Elten, Christopher Hasenberg}  \\ Fortgeschrittenen-Praktikum Physik M. Sc.}

\addto\captionsngerman{
\renewcommand{\figurename}{Abb.}
\renewcommand{\tablename}{Tab.}
}
\numberwithin{equation}{section}	
\renewcommand{\theequation}{\arabic{section}.\arabic{equation}}


\title{Versuch Nr. 65\\ Röntgen-Reflektometrie}
\author{Christopher Hasenberg\\ \small{\textit{christopher.hasenberg@hotmail.de}} \and Dennis van Elten\\ \small{\textit{dennis.vanelten@tu-dortmund.de}}}
\date{Durchführungsdatum: 09.11.2015}
\setcounter{page}{-0} 
\maketitle
\thispagestyle{empty} 
\tableofcontents

\newpage




\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  BLATT 1 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\includepdf[pages=-, %pagecommand={\thispagestyle{plain}}]{Blatt1.pdf}

\section{Versuchsziel}
Ziel dieses Lehrstuhlversuchs ist es, die nanometer-dicke Polymerschicht, die auf einem Silizium-Wafer aufgetragen ist zu untersuchen. Die relevanten Eigenschaften der Polymerschicht sind Dicke, Dichte und Rauigkeit.
\section{Grundlagen der Röntgen-Reflektometrie}
Im Folgenden sollen die theoretischen Grundlagen der Röntgenreflexion an Oberflächen erläutert werden. Die verwendeten Röntgenstrahlen sind dabei elektromagnetische Wellen mit einer Wellenlänge von \SI{0,1}{\angstrom}-\SI{10}{\angstrom}. Der Realteil des Brechungsindex von Materie ist im Fall der Röntgenstrahlung kleiner als 1 (diese und die weiteren Vorbereitungsaufgaben 2-6 befinden sich im Anhang):
\begin{equation}
n=i-\delta  +i\beta ,
\end{equation}
so dass Luft das dichtere Medium darstellt. Die Korrektur $\delta$ ist von der Größenordnung $10^{-6}$, die Absorption $\beta$ gilt $\simeq 10^{-7}$. Die Tatsache, dass die Röntgenstrahlen vom optisch dichteren ins optisch dünnere Medium strahlen ermöglicht die Totalreflexion. Auf dieses Phänomen soll anhand der Reflexion der Röntgenstrahlen an einer homogenen Schicht verdeutlicht werden:

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[height=5cm,width=9cm]{V651.pdf}
\caption{Reflexion und Transmission einer EM-Welle [1]}
\label{fig:my_label}
\end{figure}
Aus dem Snellius'sche Brechungsgesetz
\begin{equation}
\cos \alpha_i =n \cos \alpha_t
\end{equation}
mit dem Einfallswinkel $\alpha_i$ und dem Brechungswinkel $\alpha_t$ folgt mit $Re(n)<1$, dass der transmittierte Strahl vom Lot weggebrochen wird. Daher existiert ein kritscher Winkel $\alpha_c$, unter dem es zur externen Totalreflexion kommt. Für sehr kleine Winkel lässt sich folgende Näherung angeben:
\begin{equation}
\alpha_c =\lambda \sqrt{r_e \rho /\pi }
\end{equation}
Hierbei ist $\lambda$ die Wellenlänge der Röntgenstrahlung, $r_e$ der klassische Elektronenradius und $\rho$ die Elektronendichte. \\

\subsection{Herleitung der Fresnelreflektivität bei streifendem Einfall der Röntgenstrahlung}
Um nun eine Relation für die Reflektivität der Röntgenstrahlung zu finden, wird eine elektromagnetische Welle betrachtet, die streifend auf eine glatte Grenzfläche trifft. Aus einer einfallenden Welle mit
\begin{equation}
\vec{E}_i (\vec{r}) = (0,A,0) e^{i \vec{k}_i \vec{r}}, \quad \textit{mit} \quad \vec{k}_i = k (\cos \alpha_i,0,- \sin \alpha_i)
\end{equation}
folgt für die reflektierte und transmittierte Welle
\begin{equation}
\begin{aligned}
\vec{E}_r (\vec{r}) &= (0,B,0) e^{i \vec{k}_r \vec{r}}, \quad \textit{mit} \quad \vec{k}_r = k (\cos \alpha_f,0,\sin \alpha_f) \\
\vec{E}_t (\vec{r}) &= (0,C,0) e^{i \vec{k}_t \vec{r}}, \quad \textit{mit} \quad \vec{k}_t = k (\cos \alpha_t,0,- \sin \alpha_t).
\end{aligned}
\end{equation}
Die auftauchende Größe $\alpha_f$ bezeichnet den Ausfallswinkel, für den $\alpha_i = \alpha_f$ gilt. Für Röntgenstrahlung wird nicht zwischen s- und p-polarisierter Strahlung unterschieden, so dass es jeweils nur eine Gleichung für den Transmissionskoeffizient sowie den Reflexionskoeffizienten gibt. Diese leiten sich von den Fresnelschen Formeln ab und lauten
\begin{equation}
\begin{aligned}
r &= \frac{B}{A} = \frac{k_{i,z} - k_{t,z}}{k_{i,z} + k_{t,z}} \\
t &= \frac{C}{A} = \frac{2 k_{i,z}}{k_{i,z} + k_{t,z}}
\end{aligned}
\end{equation}
Die Fresnelreflektivität $R_F$ gibt das Verhältnis der reflektierten Intensität zur einfallenden Strahlung an. Dabei kann für Röntgenstrahlung und unter der Annahme $\alpha_i > 3 \alpha_c$ eine Näherung für $R_F$ angegeben werden:
\begin{equation}
R_F = |r^2| = \frac{I_R}{I_0} \approx \left( \frac{\alpha_c}{2 \alpha_i} \right)^4.
\end{equation}

\subsection{Mehrschichtsysteme und Parratt-Algorithmus}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[height=9cm,width=9cm]{mehrschicht.png}
\caption{Mehrschichtsystem mit N+1 Schichten [1]}
\label{mehrschicht}
\end{figure}


Das bisherige Modell, bei dem nur eine Grenzschicht betrachtet wurde, kann analog auf Mehrschichtsyteme angewandt werden. Wird die Reflektivität in Abhängigkeit vom Einfallswinkel $\alpha_i$, wie im Anhang zu sehen, betrachtet, kann ein starker Abfall beobachtet werden. Darin zeigt sich die Abhängigkeit $R_F \propto \alpha_i^{-4}$. Überlagert ist dieser von der sogenannten Kiessig-Oszillation. Diese entsteht dadurch, dass die reflektierten, einzelnen Wellen an den Grenzschichten miteinander interferieren können, sowohl konstruktiv als auch destruktiv. Für ein Interferenzminimum gilt $\Delta s = n \frac{\lambda}{2}$. Die Größe $\Delta s$ bezeichnet den Gangunterschied der interferierenden Wellen. Daraus lässt sich die Beziehung 
\begin{equation}
d = \frac{2 \pi}{\Delta q_z} \approx \frac{\lambda}{2 \Delta \alpha_i}
\label{schichtdicke}
\end{equation}
gewinnen, die die Schichtdicke $d$ charaktierisiert. $q_z$ ist dabei der Wellenvektorübertrag in z-Richtung. Zu erwähnen sei noch, dass der kritische Winkel für Polystrol bei ungefähr $\alpha_{c,PS} = 0,15^\circ$, der für Silizium bei etwa $\alpha_{c,Si} = 0,22^\circ$ liegt. \\

In Abb. \ref{mehrschicht} ist ein solches System dargestellt. Dabei bezeichnet die erste, unendlich ausgedehnte Schicht das Vakuum, und Schicht n+1 das Substrat. Dieses kann ebenfalls als unendlich ausgedehnt angesehen werden, da das Substrat dicker ist als die Eindringtiefe der Röntgenstrahlung bei \SI{8}{keV}. Jede Schicht mit der Schichtdicke $d_j 0 z_{j-1} - z_j$ besitzt den Brechungsindex $n_j = 1 - \delta_j + i \beta_j$ Zwischen den Schichten befinden sich N Grenzschichten. Mithilfe des Parratt-Alorithmus ist es nun möglich, das Verhältnis aus Reflektivität und Transmission für jede Grenzschicht $j$ rekursiv (von unten nach oben) zu bestimmen. Dieser lautet:
\begin{equation}
X_j = \frac{R_j}{T_j} = exp(-2 i k_{z,j} z_j) \frac{r_{j,j+1} + X_{j+1} exp(2 i k_{z,j+1} z_j)}{1 + r_{j,j+1} + X_{j+1} exp(2 i k_{z,j+1} z_j)}
\end{equation}
mit den Fresnelkoeffizienten der j-ten Grenzschicht $r_{j,j+1} = \frac{k_{z,j} - k_{z,j+1}}{k_{z,j} + k_{z,j+1}}$.

\subsection{Rauigkeit}

Bei den bisherigen Betrachtungen wurde immer von einer glatten Oberfläche der Schichten ausgegangen, die mit einer Sprungfunktion beschrieben werden kann. Soll das System jedoch realistischer betrachtet werden, so muss diese Annahme verworfen werden. Anhand der Beispielmessung von einer Wasseroberfläche und einer glatten Schicht hat sich gezeigt, dass die gemessene Fresnelreflektivität im ersten Fall geringer ist. Die Übergänge zwischen den Schichten sind in Wahrheit ausgeschmiert. Verantworlich dafür ist die Gestaltabweichung der Oberfläche in einigen Bereichen, die sogenannte Rauigkeit. Es existiert daher für jede Grenzschicht $j$ eine Wahrscheinlichkeit $P_j(z)$, dass diese sich in einem bestimmten Intervall befindet. Bei der Wahrscheinlichkeitsverteilung $P_j(z)$ handelt es sich um eine Gauß-Verteilung. Es gilt dann weiter die "root-mean-square"(rms)-Rauigkeit 
\begin{equation}
\sigma_j^2 = \int (z - z_j)^2 P_j(z) dz.
\end{equation}
Die Berücksichtigung der Rauigkeit führt dazu, dass die Fresnelkoeffizienten angepasst werden müssen. Für sie gilt
\begin{equation}
\begin{aligned}
\tilde{r}_{j,j+1} &= r_{j,j+1} exp(- 2 k_{z,j} k_{z,j+1} \sigma_j^2) \\
\tilde{t}_{j,j+1} &= t_{j,j+1} exp\left[(2 k_{z,j} - k_{z,j+1})^2 \sigma_j^2 / 2 \right].
\end{aligned}
\end{equation}
Dabei bezeichnen $r_{j,j+1}$ und $t_{j,j+1}$ die Fresnelkoeffizienten bei glatter Oberfläche.
\newpage

\section{Versuchsdurchführung}

Im Folgenden soll zunächst auf die verwendete Apparatur eingegangen werden, sowie wichtige Größen herausgestellt werden. Anschließend wird auf die während der Justierung verwendeten Scans und ihre Funktion eingegangen. Zum Schluss wird kurz die Messung erörtert.

\subsection{Das D8-Labordiffraktometer}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[height=9.5cm,width=18cm]{aufbau.jpg}
\caption{Aufbau des D8-Labordiffraktometer [1]}
\label{aufbau}
\end{figure}

Die Versuchsapparatur ist in Abb. \ref{aufbau} dargestellt. Das D8-Labordiffraktometer ist ein $\theta$-$\theta$-Diffraktometer, mit $\theta = \alpha_i$. Bei der Strahlungsquelle handelt es sich um eine Kupferanodenröhre, die mit einer Spannung von \SI{40}{keV} und einem Strom von \SI{35}{mA} operiert. Um die geforderte Wellenlänge im Bereich der Röntgenstrahlung zu erhalten wird hinter der Anode ein Göbelspiegel angebracht. Diese besteht aus parabolischen Schichten, die die Strahlung parallelisieren und monochromatisieren. Sie sind so eingestellt, dass die \textit{$Cu-K^\alpha$-Linie} ($1,54 \AA$) auf die Probe trifft. Vor der Probe befinden sich des Weiteren noch ein Autoabsorber, der bei hohen Zählraten die Intensität automatisch abschwächt, und eine Blende, um die Strahlung zu fokussieren. Außerdem definiert die Blende den Einfallswinkel $\alpha_i$. Hinter der Probe befinden sich zwei weitere Blenden sowie der Detektor. Die erste Blende hinter der Probe beseitigt unerwünschte Streustrahlung und die zweite fokussiert die Strahlung auf den Detektor. Durch sie wird der Ausfallwinkel $\alpha_f$ definiert.

\subsection{Justierung des D8-Diffraktometers}

Zunächst muss die Nullpositionierung der Kupferanodenröhre und des Detektors durchgeführt werden. Anschließend werden abwechselnd mit einem Z-Scan und Rockingscan die Positionen der Probe sowie der zuvor genannten Komponenten für alle Winkelbereiche angepasst.
\newpage 

\subsubsection{Primärstrahljustierung}
Zuerst muss sichergestellt werden, dass sich Anode und Detektor exakt gegenüberstehen. Dafür wird die Probe zunächst aus den Bereich gefahren und anschließend der Detektor um $\pm 5^\circ$ um $0^\circ$ gedreht, während ersterer bei $0^\circ$ fixiert bleibt. Die dabei aufgenommene Intensitätsverteilung gibt Aufschluss über die Position des Detektors: dieser wird auf die Gradzahl eingestellt, bei der die Intensität maximal war. Somit sind diese beiden Komponenten justiert.

\subsubsection{Z-Scan}
Mittels dieses Scans wird die Höhe der Probe angepasst. Für eine erfolgreiche Auswertung ist es erforderlich, dass die Probe exakt zwischen Anode und Detektor liegt. Dies ist erfüllt, wenn eine halbe Abschattung der Probe erreicht wird. Dazu wird die Probe in einem Intervall hochgefahren und es lässt sich ein Maximum feststellen, bei der gilt $I = \frac{1}{2} I_{max}$. Die dazugehörige z-Koordinate ist die gesuchte der Probe.

\subsubsection{Rockingscan}
Bei einem sogenannten Rockingscan werden Anode und Detektor um den identischen Winkel um die Probe gedreht. Bei einem Winkel von $2 \theta = 0^\circ$, wird um einen Winkel von $0^\circ \pm 1^\circ$ gedreht. Bei optimaler Einstellung ergibt sich eine Intensitätsverteilung, die einem symmetrischen Dreieck entspricht. 

\subsubsection{Feinjustierung}
Um die Justierung der Probe sowie der Anode und des Detektors feiner abzustimmen wird der Rockingscan, dem jeweils immer ein Z-Scan vorhergeht, für $2 \theta = 0^\circ$, $2 \theta = 0,3^\circ$ sowie $2 \theta = 1^\circ$ durchgeführt. Der Z-Scan und Rockingscan werden dabei abwechselnd durchgeführt, da diese nicht unabhängig voneinander sind. Anschließend ist die z-Position des Subtrats optimal eingestellt. Des Weiteren werden Rockingscans für höhrere Winkel durchgeführt, um die Justierung in diesen Bereichen zu kontrollieren.

\subsection{Messvorgang}
Es wird ein sogenannter Reflektivitätsscan durchgeführt. Dabei wird ein Scanbereich von $0^\circ$ bis $2,5^\circ$ durchgeführt, mit einer Schrittweite von $0,005^\circ$. Jeder Schritt wird dabei für \SI{5}{s} gemessen. Anschließend muss ein diffuser Scan durchgeführt werden. Dabei handelt es sich um das Analogen der ersten Messung, jedoch ist nun der Winkel des Detektors um $0,1^\circ$ um den Einfallswinkel $\alpha_i$ verschoben. Dieser bestimmt somit die Streureflektivität. Um nun die tatsächliche Reflektivität zu erhalten muss die Differenz aus der ersten Messung und dem diffusen Scan gebildet werden.

\newpage
\section{Auswertung}

Das Ziel ist die Bestimmung des Dispersionsprofils des Polymerfilms auf dem Silizium-Wafer. Dazu müssen sowohl die Messdaten bereinigt werden, als auch ein Korrekturfaktor bestimmt werden.

\subsection{Datenaufbereitung}

Der aufgenommenen Datensatz des 'normalen' Scans muss zunächst bereinigt werden, bevor auf dessen Grundlage die charakteristischen Schichteigenschaften der Probe bestimmt werden können. Dazu muss von dem Scan der sogenannte diffuse Scan abgezogen werden. Die Messdaten sind in den nachfolgenden Diagramm dargestellt.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[height=11cm,width=16cm]{plot.pdf}
\caption{Bereinigung der Messdaten mithilfe eines diffusen Scans.}
\label{aufbau}
\end{figure}

\subsection{Bestimmung des Korrekturfaktors $G$}

Sobald der Röntgenstrahl unterhalb eines bestimmten Winkels $\alpha_g$ einfällt, ist die von ihm abgedeckte Fläche größer als die Ausdehnung der Probe. Dies führt zu einer effektiven Verringerung der Intensität. Für Einfallswinkel $\alpha_i < \alpha_g$ muss also ein Korrekturfaktor berücksichtigt werden:
\begin{equation}
\alpha_g=\arcsin \frac{d_0}{D} =0.19^\circ
\end{equation}
Dabei ist $D=\SI{30}{mm}$ die Länge der Probe und $d_0=\SI{0.1}{mm}$ die Höhe des Röntgestrahls. Die Höhe des Röntgenstrahls ergibt sich dabei aus dem ersten Rocking-Scan bei $2\Theta =0$.
Damit errechnet sich der Korrekturfaktor zu:
\begin{equation}
G(\alpha)=\frac{D\sin\alpha}{d_0}
\end{equation}
\subsection{Bestimmung des Dispersionsprofils mittels des Parratt-Algorithmus}

Bevor die gesuchten Parameter bestimmt werden können, muss aus den gesammelten Daten die Schichtdicke bestimmt werden. Anschließend dient der Parratt-Algorithmus dazu einen passenden theoretischen Verlauf zu berechnen unter Berücksichtigung der Messdaten. Der Startwert für die Schichtdicke ermittelt sich aus den Minima der Kiessing-Oszillation des 'normalen' Scans. Diese wurden ab einem Winkel von $\theta = 0,05^\circ$ abgelesen, um so die anfänglichen Messverfälschungen zu beseitigen. Die Tabelle \ref{Minima} zeigt die abgelesenen Minima. 


\begin{figure}[H]
	\centering
		\begin{tabular}{l l l}
			\toprule[1.5pt] 
			Winkel $\theta$ [$^\circ$] & Intensität & Winkelunterschied $\Delta \theta$ [$^\circ$]  \\
			\midrule 
			0,0800 & 1864450 & -\\
			0,3300 & 36135 & 0,2500\\
			0,5050 & 8368 & 0,1750\\
			0,7000 & 2448 & 0,1950\\
			0,9000 & 828 & 0,2000\\
			1,0600 & 445 & 0,1600\\
			1,2450 & 204 & 0,1850\\
			1,4350 & 100 & 0,1900\\
			1,6600 & 36 & 0,2250\\
			1,8700 & 25 & 0,2100\\
			\bottomrule[1.5pt] 
		\end{tabular}
	\caption{Aus den Messdaten gewonnene Positionen der Minima der Kiessing-Oszillation des 'normalen' Scans sowie der Winkelabstand zum vorherigen Minima.}
	\label{Minima}
\end{figure}


Der Wellenlängeübertrag ergibt sich somit zu
\begin{equation}
q_z = 2 k \sin(\alpha_i)
\end{equation}.
Mithilfe der Messdaten lässt sich nun die Dicke der Polystrolschicht abschätzen. Dazu werden beispielhaft die ersten beiden Messdaten verwendet:
\begin{equation}
\begin{aligned}
q_{z_1} &= 2 \sin(0,08) \quad \quad \quad \,\,\,\,\,\,\, | \quad  k=1\\
q_{z_2} &= 2 \cdot 2 \sin(0,33) \quad \quad \quad | \quad  k=2 \\
d &= \frac{2 \pi}{\Delta q_z} \approx  \SI{310,346}{\angstrom}
\end{aligned}
\end{equation}
Die weiteren Parameterwerte zur Anpassung der Theoriekurve werden dem $Octave$-Code entnommen, der sich in der Versuchsanleitung befindet. Eine perfekte Anpassung der Theoriewerte scheint nicht möglich zu sein. Die Parameter wurden auf Basis der Startwerte solange geändert, bis eine optimale Anpassung erreicht wurde. Die korrigierten Daten, sowie die angepasste Theoriekurve sind in folgender Abbildung dargestellt:
\newpage
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[height=11cm,width=16cm]{korrektur.pdf}
\caption{Bereinigte Werte und angepasste Theoriekurve.}
\label{}
\end{figure}
Die resultierende Parameterewerte lauten:

\begin{align*}
\textrm{Brechungsindex Luft:} \quad n_1 &=1 \\
\textrm{Brechungsindex Schicht:} \quad n_2 &=1-8\cdot 10^{-6}\SI{}{\angstrom} \\
\textrm{Brechungsindex Substrat:} \quad n_3 &=1-5\cdot 10^{-6}\SI{}{\angstrom}\\
\textrm{Rauigkeit Schicht:} \quad \sigma_1 &=\SI{0.7}{\angstrom} \\
\textrm{Rauigkeit Substrat:} \quad \sigma_2 &=\SI{0.8}{\angstrom} \\
\textrm{Schichtdichke:} \quad z_2 &=\SI{271.5}{\angstrom} 
\end{align*}
\section{Diskussion}
Die Bestimmung der relevanten Parameter ist aufgrund der Auswertungsmethode nicht präzise möglich, da hier mit bloßem Auge entschieden wird, ob die Theoriekurve die Daten gut beschreibt oder nicht. Die Übereinstimmung von Parrat-Algorithmus und Messdaten nimmt vor allem ab ca. $0.9^\circ$ drastisch ab, bis die beiden Kurven regelrecht um $\pi$ phasenverschoben erscheinen. Dieses Problem konnte durch Manipulation der Parameter nicht behoben werden. Die Abweichung der Schichtdicke ist relativ gering im Vergleich zum errechneten Wert, wohingegen die Werte der Rauigkeit problematisch sind. Beim Anpassen der Kurve stellte sich schnell heraus, dass $\sigma_1$ und $\sigma_2$ auf $\SI{0.7}{\angstrom}$ und $\SI{0.8}{\angstrom}$gesetzt werden mussten, da der exponentielle Abfall der Kurve ansonsten viel zu groß wurde. Schließlich konnten die die Brechungsindizes der Materialien recht genau bestimmt werden. Die Abweichung vom Startwert im Falle des Substrats ist minimal.






\newpage
\begin{comment}
Daraus folgt für den mittleren Winkelunterschied zwischen zwei benachbarten Minima:
\begin{equation*}
\Delta \theta = (0,1989 \pm 0,0269) ^\circ.
\end{equation*}
Mithilfe der Relation Gl. \ref{schichtdicke} kann nun die Schichtdicke ermittelt werden. Für sie gilt:
\begin{equation*}
d \approx \frac{\lambda}{2 \Delta \alpha_i} = \frac{1,54 \AA}{2 \cdot \Delta \theta} \approx (3,871 \pm 0,524) \AA
\end{equation*}
\end{comment}

\section{Literaturverzeichnis}

\begin{enumerate}
	\item[1] TU Dortmund, Physikalisches Fortgeschrittenenpraktikum: Anleitung zum Versuch Nummer 65, "Röntgen-Reflektometrie"
\end{enumerate}


\section{Anhang - Vorbereitungsaufgaben}

Die Vorbereitungsaufgaben 1-6 zum Versuch "Rönten-Reflektometrie" befinden sich auf den nachfolgenden Seiten.

\includepdf[pages=-, pagecommand={\thispagestyle{plain}}]{V65-Vorbereitungsaufgaben.pdf}

\end{document}
